---
layout: post
title:  "Получил гражданство Нидерландов / Got Netherlands citizenship"
date:   2023-02-01 10:45:22 +0100
categories: netherlands russia
---

12 Января, если быть точным, свершилось это событие. Была церемония в Gemeente (муниципалитет), получил
соответствующую бумагу. Паспорт должны выдать в середине Февраля. Заявление подавал сразу, как только была
возможность, после пяти лет пребывания в стране, на тот момент все экзамены по языку были уже сданы.
К сожалению, из-за бюрократии процесс затянулся, и в итоге получение гражданства, которое занимает
обычно год, заняло около двух с половиной.

Сейчас предстоит процедура отказа от гражданства РФ, йууухууууу! Возможно, после этого я как-нибудь даже
и навещу свой родной город, и старых друзей, которые в большинстве своем не имеют возможности ни уехать из России,
ни путешествовать. Пока у меня сохраняется российский паспорт, я туда точно ни ногой, риск неоправдан.
Риск есть даже для иностранных граждан, но все же, думаю, он значительно меньше.

Первые шаги по отказу от российского гражданства, которые я сделал (что-то из этого можно было начинать заранее,
но я не самый организованный человек):

- зашел на [страницу консульства](https://netherlands.mid.ru/ru/consular-services/consulate-ru/citizenship/vykhod_iz_grazhdanstva_rf/) 
посмотреть, какие документы нужно подать
- выяснил, как можно выписаться из квартиры (записаться на прием в консульство, 
подать там заявление о снятии с регистрационного учета, дальше они сами дают этой бумажке ход); попутно убедился, что записаться онлайн больше невозможно, только "встать в список ожидания" и ежедневно проверять вручную состояние своей заявки.
- выяснил, [как получить справку из налоговой](https://www.nalog.gov.ru/rn77/fl/interest/dual_nationality/exit_rf/) об отсутствии задолженности
- на всякий случай подал заявку на удаленное подтверждение своего аккаунта на госуслугах, должно прийти письмо с кодом через несколько недель

Всем добра, мира и счастья, кроме Путина и его прихлебателей. Кроме российских солдат и офицеров, что воюют в Украине, а также всех, кто поддерживает войну и РФ в этой войне.
